**大西线工程**，又名**朔天运河**，是一项由由民间水利学研究者郭开提出，能夠解决中国水资源短缺和空间分布不均问题的设想。目前还处于论证阶段，其主要构思是在[西藏东部和](../Page/西藏.md "wikilink")[青海构筑](../Page/青海.md "wikilink")[水坝将一系列水系如](../Page/水坝.md "wikilink")[雅鲁藏布江等通过流入](../Page/雅鲁藏布江.md "wikilink")[青海湖引入](../Page/青海湖.md "wikilink")[黄河流域](../Page/黄河.md "wikilink")。\[1\]

## 取名

大西线工程的名字是由[南水北调工程中的西线工程得来](../Page/南水北调工程.md "wikilink")。

## 背景

**朔天运河筹委会**

1988年总参军训部原副部长[刘少卿和](../Page/刘少卿.md "wikilink")[郭开等人力推的](../Page/郭开.md "wikilink")「朔天运河方案」（后演变为“大西线方案”），引起一些部队高级将领和[人大代表](../Page/人大代表.md "wikilink")、政协委员的关注。此前，郭开已结识了[水利部退休老专家](../Page/水利部.md "wikilink")[贾格林和曾给](../Page/贾格林.md "wikilink")[邓小平](../Page/邓小平.md "wikilink")、[蕭克将军等做过机要秘书的](../Page/蕭克.md "wikilink")[韩守文](../Page/韩守文.md "wikilink")。

1989年时任水利部副部长的[张季农领导成立了](../Page/张季农.md "wikilink")「朔天运河筹委会」，郭开成为核心成员，此后十多年来，“大西线方案”有了明确的组织推动机构。筹委会历任主任变成了少将级以上的老将军，从[胥光义将军](../Page/胥光义.md "wikilink")、[高存信将军一直到](../Page/高存信.md "wikilink")[王定烈将军](../Page/王定烈.md "wikilink")。

2006年3月[全国人民代表大会和](../Page/全国人民代表大会.md "wikilink")[全国政协大会时](../Page/中国人民政治协商会议.md "wikilink")，有代表又提出来大西线调水工程，他们提出南水北调工程从[长江向北方调水](../Page/长江.md "wikilink")，而到2020年，长江流域也将成为缺水户，不能解决问题。

## 赞同派

赞同派以著名物理学家，科学院院士，也是中國[全国政协委员的](../Page/全国政协.md "wikilink")[何祚庥教授为首](../Page/何祚庥.md "wikilink")。其依据为目前中国水资源形势不容乐观。旱情越来越严重，黄河多年断流，中国已成为世界上沙漠化最严重的地区之一，沙漠已经逼近北京。另外由于中国西北[华北地区严重缺水](../Page/华北.md "wikilink")，经济发展受限，导致各种资源或短缺或失衡。

赞同派支持者列举多种论据，支持何教授的观点：中国[荒漠化土地面积已达](../Page/荒漠化.md "wikilink")267.4万[平方公里](../Page/平方公里.md "wikilink")，占国土面积的27.8%，近4亿人口受到沙漠化影响；大西线的水流速度可以冲刷河床，降低地上悬河高度等等。

## 反对派

反对派也针尖对麦芒，以一篇名为《大西线调水工程——已经疯了》的匿名文章为总纲，将矛头直指大西线工程。文章在网上流传甚广，质疑《[西藏之水救中国](../Page/西藏之水救中国.md "wikilink")》一书中提及的各种观点。文章认为目前[雅鲁藏布江也无水可调](../Page/雅鲁藏布江.md "wikilink")，并且从雅鲁藏布江的径流总量和运河设计宽度两方面驳斥了“大西线工程”，认为“大西线”工程仅仅是纸上作业。文章还认为，中国治河多年不但成功的案例很少，反而越治理洪涝越多。

## 外部链接

[西藏大调水方案引发巨大争议
百余老将军支持](http://news.sina.com.cn/c/2006-07-27/094910549895.shtml)

## 参考资料

[category:巨型工程](../Page/category:巨型工程.md "wikilink")

[Category:南水北调](../Category/南水北调.md "wikilink")

1.